\libproblem{city}{1998-09-3}


\libproblem{dolgov}{III-1.24.mod}
\libproblem{kozel(1992-2001)}{9.21}
\libproblem{dolgov}{III-1.9}
\libproblem{ngu}{1.30}

\taskpic{
    Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла $2\pi - \alpha$. Вокруг центра дуги вращается
    с очень большой скоростью проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт между отрезком и
    дугой идеальный. Сопротивление дуги равно сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с
    постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший по цепи за время $t$, и выделившееся тепло за
    это время. Сопротивлением подводящих проводов пренебречь.
}{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[thick] (2, 3) arc (45:315:1);
    \coordinate (a) at ($(2,3)!1cm!(1.5,2.5) $);
    \coordinate (b) at ($(a)!1cm!-90:(2,3)$); 
    \draw[dashed,blue] (2,3) -- (a) -- ++(-45:1);
    \draw[fill=black] (a) circle (0.05);
    \draw[|-|] (a)++(80:0.95) -- ++(-100:2*0.95) node[near end, left] {$R$};
    \draw[rotate around={80:(a)}] (a) ++(1.05,0.1) -- ++(0,-0.2);
    \draw[rotate around={80:(a)}] (a) ++(-1.05,0.1) -- ++(0,-0.2);
    \draw[fill=black] (2,3) circle (0.03);
    \draw[fill=black] (b) circle (0.03);
    \draw[thick] (2,3) to[out=45,in=90] (3,2.35);
    \draw[thick] (b) to[out=-45,in=-90] (3,2.25);
    \draw (3,2.35) ++(-0.2,0) -- ++(0.4,0);
    \draw[line width=1.5] (3,2.25) ++(-0.1,0) -- ++(0.2,0);
    \draw (3.5,2.3) node {$U$};
    \draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above=5,right=0]
    {$\alpha$};
    \draw (0.5,3.3) node {$R$};
  \end{tikzpicture}
}


\libproblem{city}{1998-11-x}
\libproblem{zilberman}{5.7}
\libproblem{savchenko}{2.5.37}
\libproblem{1001}{11.12}